\documentclass{article}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} 
\usepackage{graphicx} 
%\usepackage[section]{placeins} 
\usepackage[spanish]{babel}

%------------------------------ Constants ---------------------------------
\newcommand{\nombre}{Renato Flores}
\newcommand{\carnet}{201709244}
\newcommand{\universidad}{USAC}
\newcommand{\catedratico}{Ing. Manuel Fernando López}
\newcommand{\curso}{Seminario 1}
\newcommand{\titulo}{Manual técnico}
%----------------------- Custom commands ------------------------------
\author{\nombre , \carnet}
\title{\textbf{\Huge\titulo}}

\begin{document}
\maketitle

\section{Objetivos}
\begin{itemize}
  \item Proveer una plataforma de streaming de música gratuita para el público.
  \item Romper las barreras del idioma y unirnos por medio de la música.
  \item Proveer una forma de reconocimiento y popularidad para artistas que aún comienzan su carrera.
  \item Utilizar tecnologías de IA para recomendar de mejor manera la música a nuestros usuarios.
\end{itemize}

\section{Descripción}
R-7 es una aplicación de streaming de música de manera gratuita. Se encuentra desplegada en Gitlab pages y todo
usuario puede crear una cuenta para acceder al servicio y disfrutar del amplio catálogo de música disponible.
La mśuica se encuentra almacenada en una bucket de S3 y hasta la fecha cuenta con un catálogo de más de 250 canciones
con un total de cerca de 2GB y medio en almacenamiento. Además de habilitar a los usuarios para hacer streaming
de sus títulos favoritos y buscar música por artista, nombre o album, el sistema también implementa teconlogías
innovadoras, implementadas sobre los servicios avanzados de IA de AWS. La primer funcionalidad innovadora es el
chatbot, el cual le permite al usuario chatear de manera natural para obtener datos útiles sobre el uso de la 
plataforma, la popularidad de los más recientes títulos e incluso obtener recomendaciones. Además del chatbot
inteligente, otra funcionalidad importante es la traducción automática de las letras de las canciones. Pudiendo
de esta forma leer las letras de cualquier título, ya sea en su idioma original, koreano, ruso o francés.


\section{Arquitectura}
\begin{figure}[h]
        \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{arquitectura.png}
                 \caption{Arquitectura implementada por R-7}
\end{figure}	
El diagrama es bastante explícito, el uso que se le dió a cada servicio se explica a continuación. Finalmente, como una nota extra, 
es importante mencionar que el frontend fué desarrollado utilizando el framework web Vue.

\section{Presupuesto}
\begin{tabular}{  | m{9cm} | m{5cm} | }
	\hline
	\parbox[t]{9cm}{
   ApiGateway
	} & \$1.00 por millón de llamadas \\\hline
	 \parbox[t]{9cm} {
   Lambda - runtime
	}	&  \$0.0000166667 por cada GB-segundo \\\hline
	 \parbox[t]{9cm} {
   Lambda - requests
	}	&  \$0.20 por millón de llamadas \\\hline
	 \parbox[t]{9cm} {
    S3 - storage
	}	& \$0.023 por GB \\\hline
	 \parbox[t]{9cm} {
    S3 - data transfer
	}	& \$0.005 por 1K not GET requests + \$0.0004 por 1K GET requests \\\hline
	 \parbox[t]{9cm} {
    Elasticache for redis
	}	& \$0.017 por hora \\\hline
	 \parbox[t]{9cm} {
    RDS for Postgres
	}	& \$0.018 por hora \\\hline
	 \parbox[t]{9cm} {
     Lex
	}	& \$0.00075 por cada text request \\\hline
   \parbox[t]{9cm} {
     Translate
  }	& \$0.000015 por caracter \\\hline
\end{tabular} \\\\
Actualmente se utiliza una cuenta en período de prueba, por lo que el despliegue y mantenimiento de la plataforma es gratuito hasta cierto
punto. En un caso de uso realista, el presupuesto máximo a ser utilizado para un servicio de streaming de música gratuito sería a lo mucho Q500
al mes. El costo de toda la arquitectura sería hasta cierto punto mantenible (dependiendo del número de usuarios activos) de no ser por
las bases de datos, tanto ElastiCache como RDS. Si no se tuvieran que sufragarse los costos de estas bases de datos, sería hasta cierto
punto aceptable.
\subsubsection{Anual Esperado}
\begin{itemize}
\item \textbf{ Lambda:} \$5.3
\item \textbf{ ApiGateway:} \$2.8
\item \textbf{ S3:} \$20.41
\item \textbf{ ElastiCache:} \$148.92
\item \textbf{ RDS:} \$157.68
\item \textbf{ Translate:} \$2.68
\item \textbf{ Lex:} \$4.98
\end{itemize}
Total anual: \$342.77 = Q2,658.53 costo estimado anual.

\section{Servicios}
\subsection{Funciones Lambda}
Es un servicio de AWS que habilita el desarrollo serverless. La idea consiste en la habilitar al usuario final, 
en este caso nostros como desarrolladores para poder subir nuestro código a Amazon. Ya sea compilado, para lenguajes
que lo requiren, o el código fuente para lenguajes interpretados. Una vez Amazon recibe nuestro código, ellos automáticamente crean un contenedor apropiado con las configuraciones necesarias para correr nuestra aplicación. 
Una vez hecho esto, se puede consumir la función ya sea desde la herramienta CLI, el navegador o lo más importante, 
desde otros disparadores internos de AWS que pueden ser fácilmente configurables. Los más comúnes son disparadores
basados en ApiGateway. También es posible configurarlas para reaccionar a modificaciones de S3 o DynamoDB. La 
aplicación R-7 implementa todo su backend en funciones lambda.

\subsection{API Gateway}
De la mano con las funciones lambda, AWS provee API Gateway como un servicio que mapea peticiones REST HTTP hacia
argumentos, ejecuta la función lambda asociada con los argumentos mapeados y finalmente devuelve el resultado
de la función como una respuesta HTTP válida, con headers y códigos de resultados apropiados. Las funciones lambda,
por si solas no ofrecen mayor utilidad. Sin embargo, al juntarla con ApiGateway se puede levantar un backend
completamente funcional sobre HTTPS para ser consumido desde cualquier cliente frontend.
\subsection{Docker}
Finalmente, la tercer pieza del equipo Serverless. Docker es una herramienta que permite empaquetar nuestro
código en una imágen, que pude ser desplegada en cualquier host compatible con Docker. Se utilizó Docker en el
proyecto para desplegar las funciones lambda, ya que nuestro código no es ejecutado directamente, sino empaquetado
en un contenedor, y es el contenedor el que se despliega y consume desde ApiGateway.
\subsection{RDS}
RDS significa Relational Database Service. Es el servicio de bases de datos relacionales automáticamente manejadas
y desplegadas por AWS. Funcionan de manera exactamente igual a bases de datos relacionales instaladas físicamente
en algún servidor. Sin embargo, RDS tiene la ventaja que no es necesario llevar a cabo el proceso de instalación por
parte del desarrollador, ya que AWS lo hace automáticamente. Además de ahorrar el proceso de instalación, también
tiene la ventaja de automatizar el despliegue y proveer un endpoint completamente funcional y listo para ser consumido, ya sea desde cualquier cliente apropiadamente autenticado o únicamente dentro de su VPC interna, incrementando
de esta forma la seguridad del sistema.

\subsection{S3}
S3 es el servicio angular de nuestro sistema, sin él no hubiera sido posible la implementaicón de R-7. S3 se utiliza
para almacenar toda la música disponible en la plataforma. Toda la música e imágenes que pueden ser consumidos
desde el frontend son extraídos  y bajados directamente desde una bucket de S3.


\subsection{Translate}
Amazon Translate, es un servicio de IA que automatiza la traducción de idiomas entre sí, por medio de un complejo
análisis semántico y la utilización de redes neuronales. Se utilizón en el proyecto para proveer traducciones
naturales y acertadas de las letras de cada canción que el usuario tenga interés.

\subsection{Lex}
Amazon Lex, es un servicio de Inteligencia Artificial, que habilita la fácil configuración e implementación de
chatbots amigables y naturales que permiten la interacción con clientes de manera que no se siente robótico.
Se implementó en el proyecto para llevar a cabo la implementación del área de soporte. Ya que este chat comunica
al usuario directamente con un chatbot que lo ayuda proveyendo información útil y recomendaciones para la música.

\subsection{ElastiCache}
Amazon ElastiCache for Redis, es un sistema de bases de datos no relacional, que se encarga de desplegar y configurar
una base de datos no SQL en l anube y proveer su endpoint de comunicación asociado. Deja escoger entre dos sistemas
de bases de datos en memoria muy populares, siendo estos MemCache y Redis. En el proyecto se implementó Redis como
base de datos en memoria de alta disponibilidad, y su función es la de almacenar y analizar la interacción de los
usuarios con la música, sus patrones, cantidad de reproducciones, y otros datos de utilidad para poder de esta forma
generar un feed relevante y personalizado para cada usuario de acuerdo a sus hábitos.

\section{Endpoints}
Al implementar una arquitectura Cliente-Servidor, es de vital importancia la definición clara y consisa de los
endpoints implementados por la aplicación. Dichos endpoints y sus modelos asociados, pueden ser consultados en el 
Swagger oficial de R-7 en el siguiente link:

\end{document}
